\movetooddpage

\chapter{Unix} \label{unix}

\thischapterhas{
\item Unix felsefesi
\item Süreçler
\item Kullanıcılar
\item Araçlar
}


\versal{U}\textsc{nix} bir güzelliktir. Unix, en az ile en fazla yapmanın en
başarılı örneği, bir yalın tasarım abidesidir. Unix bize bir yazılım mimarinin
nasıl olması gerektiğinin en çıplak şekliyle anlatır, tarif eder. Piyasada bu
kadar zaman kalabilmiş, ve kritik uygulamalarda servis tarafın pazar payını
tamamen eline geçirmiş olmasında bu doğru tasarımın büyük etkisi
vardır. Aslında, kitabımızın diğer bölümlerinde önerdiğimiz mimariler ve
teknolojiler, ruh olarak Unix felsefesine birebir uyumludurlar. Çünkü biz bu
felsefenin takipçileri, ve bu felsefeyi projelerimizde kullanabilmiş sektörün
elemanlarıyız.

Peki bu felsefe nedir?

Unix, tasarım bakımından özel hallerden kaçınmış bir işletim sistemidir\cite[sf.
77]{torvalds}. Herkes için herşey olmaya çalışmaz, ama herşeyin yapılabilmesine
izin verecek en baz altyapıyı sağlar. Bunun yan etkilerinde bir tanesi,
altyapının uygulamalardan net bir şekilde ayrılması, ve böylece uygulamanın bir
başkası ile rahat bir şekilde değiştirilebilmesidir. 

Meselâ komut satırı programı, DOS'ta olduğu gibi işletim sisteminin içine
sokuşturulmamıştır. Bu sadece bir görevten ibarettir, ve Unix'te ayrı programı
ayrı süreç altında (aynen diğer uygulamalar gibi) çalışır. Unix'te ``birşeyler
yapan herşey'' bir süreç, bir işlemdir\cite[sf. 77]{torvalds}. Bu ayrılık
sayesinde Unix dünyasında birçok komut satırı alternatifi geliştirilmiştir
(\PVerb!bash!, \PVerb!sh!, \PVerb!tcsh!, \PVerb!ksh!) ama DOS dünyasında hâla
sadece tek bir komut satırı mevcuttur. 

Unix işletim sisteminin yalın yapısı, insanları en başta en çok şaşırtan, ve
sonra merakını uyandıran faktörlerden biridir. Unix'de neredeyse herşey altı
temel işlemle yapılır, ki bunlara ``sistem çağrıları'' adı verilmiştir; Bu altı
temel sistem çağrısıyla neredeyse herşeyi geliştirebilirsiniz. Bu altı temel
çağrıyı kavrarsanız, Unix'i kavramış olursunuz\cite[sf. 88]{torvalds}.

Yâni Unix'in güzelliklerinden birisi, karmaşık şeyler oluşturmak için karmaşık
ara birimlere gereksinmediğinizi anlamış olmasıdır. Basit şeylerin etkileşimiyle
istediğiniz kadar karmaşık yapılar oluşturabilirsiniz. Yapmanız gereken,
karmaşık problem çözme yapıları yaratmak için basit işlemler arasında iletişim
kanalları (pipe) oluşturmaktır\cite[sf. 78]{torvalds}. 

Temel bilimlerde de bir fiziksel olayı açıklayacak matematiksel kuramlar
arasında seçim yapılırken aranan özelliklerden birisi basitliktir. Bilim
dünyasına yön veren önemli bir deyiş olan Occam'ın Usturası der ki: ``Mevcut
alternatifler arasında en basit açıklamayı seçiniz''. Temel bilimler, tarih
boyunca ve günümüzde bu desturu takip etmektedirler. Kurumsal programcılıkta da
aynen temel bilimlerde olduğu gibi, basitlik {\em esastır} (Kural
\#1). Bilgisayar dünyasında, karışık yapıyı yaratmak programcının işidir
(uygulama yazmak), kıyasla temel bilimler karışıklıktan basit açıklamaya doğru
gitmeye çalışır; Fakat felsefe her iki taraf için aynıdır. Sadece gidilen yön
değişiktir.

\section{Unix Araçları}

Bahsedilen türden basit yapı, Unix için birçok aracın yazılmasını
sağlamıştır. Unix felsefesine uyumlu olan Unix araçları, aynen işletim sistemin
kendisinin olduğu gibi, sadece {\em bir} işi, {\em en iyi} şekilde yapmak için
yazılırlar.

Kitabımızın ana amacı kurumsal yazılım sektörde çalışan programcılar ve teknik
liderlere yardım etmek olduğu için, her Unix aracının tüm özelliklerini teker
teker anlatmayacağız. Bizim faydalı olduğunu düşündüğümüz bilgi, {\em
ihtiyaçlar} ışığında hangi Unix aracı ve araçlar dizisinin (çoğu zaman iletişim
kanalları ile birkaçını birbirine bağlayarak) kullanılması gerektiğini
anlatmaktır.

\subsection{Komut Birleştirme}

Unix araçları arasında iletişim kanalı oluşturmak için ``\PVerb!|!'' işareti
kullanılır. Meselâ eğer \PVerb!command1! ve \PVerb!command2! adında iki Unix
programımız olsa ve \PVerb!command1!'in çıktısını \PVerb!command2!'ye göndermek
istesek, o zaman

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
command1 | command2
\end{lstlisting}
komut sırasını kullanırdık. Burada en son işletilecek komut olan
\PVerb!command2!'nin çıktısı (büyük ihtimalle) ekrana basılacaktır.

Ekrana basılacak bir çıktıyı bir dosyaya yönlendirmek istersek, ``\PVerb!>!''
işareti ya da ``\PVerb!>>!'' işaretinden sonra bir dosya ismi
kullanılır. ``\PVerb!>!'' işareti, yeni bir dosyaya yazmak, ``\PVerb!>>!'' ise
mevcut bir dosyaya eklemek için kullanılır.


\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
command1 | command2 >> /tmp/out.txt
\end{lstlisting}
Bu işletim sırasına göre, önce \PVerb!command1! çağırılacak, onun çıktısı
\PVerb!command2!'ye girdi olarak verilecek ve \PVerb!command2!'nin çıktısı
\PVerb!/tmp/out.txt! adlı dosyaya yazılacaktır. 


\subsection{Süreçler} \label{unix:process}

Unix'de işlettiğiniz her program bir süreç (process) hâline gelir.

\subsubsection{Listelemek}

O ana kadar sizin başlatmış olduğunuz süreçleri görmek istiyorsanız, \PVerb!ps!
komutunu kullanabilirsiniz. Şuna benzer bir çıktı gelecektir

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
 PID    PPID    PGID     TTY  UID    STIME COMMAND
 452       1     452     con 1004 11:55:54 /usr/bin/bash
1656     452    1656     con 1004 11:55:58 /usr/bin/ps
\end{lstlisting}
Bu listedeki \PVerb!PID! kolonu sürecin kimlik numarasıdır. Eğer sistemde, sizin
dahil, tüm kullanıcıların başlatmış olduğu süreçleri görmek istiyorsanız,

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
ps -eaf
\end{lstlisting}
komutunu kullanabilirsiniz. Bu sefer daha büyük bir liste gelecektir (çünkü
herkesin süreçlerini görmek istediniz).

\subsubsection{Öldürmek}

Bir süreci öldürmek için \PVerb!PID! no'sunu öğrenip o numarayı kullanarak şu
komutu kullanabilirsiniz.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
kill -9 <PID>
\end{lstlisting}
Eğer bir programı \PVerb!ps -eaf! listesinde çıkan bir ``isme'' göre öldürmek
istiyorsanız, çoğu Unix'de bunun için bir \PVerb!pkill! komutu vardır. Ama
dikkat edin! Mesela \PVerb!pkill java! gibi bir komut, sistemde işleyen tüm Java
programlarını öldürür; Eğer aynı makinada birden fazla kişi Java uygulamasını
test ediyor ve siz de \PVerb!root! iseniz, insanların çalışmasını
etkileyebilirsiniz. Bu yüzden bu komutu dikkatli kullanın.

\subsection{Dosyalar}

\subsubsection{Ekrana Basmak}

\PVerb!cat! ile bir dosyayı tamamen ekrana basabiliriz. Eğer dosyayı kısım kısım
görmek istiyorsak, \PVerb!less <dosya>! komutu işe yarar. \PVerb!less!  işlerken
bir sonraki sayfaya geçmek için \PVerb!SPACE!, geri gitmek için \PVerb!b!, en
tepeye gitmek için \PVerb!g!, ve en alta gitmek için \PVerb!G!  tuşları
kullanılabilir. \PVerb!q! ile \PVerb!less!  programından çıkmak
mümkündür. \PVerb!less! komutu, ondan önce gelmiş olan \PVerb!more! komutundan
daha kuvvetlidir, tavsiyemiz \PVerb!less!  kullanmanızdır. Buradaki isimlendirme
esprisi, raslantısal bir şekilde (ya da bilerek) Unix felsefesinin özünü yine
ortaya koymuştur: (daha az anlamına gelen) \PVerb!less!  komutu (daha fazla
anlamına gelen) \PVerb!more!'dan daha kuvvetlidir!

\subsubsection{Dosya İçinde Bulmak}

Herhangi bir dizin altındaki bir veya daha fazla dosyalar {\em içinde} bir
kelimeyi aramak istiyorsanız, \PVerb!grep! komutunu kullanabilirsiniz.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
grep 'aranan kelime' *.java
\end{lstlisting}
gibi. Bu komut sonucundan bulunan dosyalar listenecektir.

\subsubsection{Dosya Bulmak}

Bir isim düzenine uyan tüm dosyaları bulmak için, \PVerb!find! komutu
kullanılır.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
find /usr/local -name '*.java'
\end{lstlisting}
Bu komut \PVerb!/usr/local! seviyesinden başlayarak sonu \PVerb!*.java! ile
biten tüm dosyaları bulup geri getirecektir. \PVerb!find! komutundan hemen sonra
gelen dizin, aramanın nereden başlayacağına işaret eder.

Eğer bulunan dosyalar {\em üzerinde} bir komut işletmek istiyorsanız,
\PVerb!find! ile \PVerb!xargs! komutunu birbiri ile iletişim (pipe) kurdurarak
kullanabilirsiniz. Meselâ sonu \PVerb!*.java! ile biten tüm dosyaları ekrana
basmak için

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
find . -name '*.java' | xargs cat
\end{lstlisting}

\subsubsection{Dosya ve Dosya İçinde Bulmak}

İşte Unix felsefesinin bir örneği: Öğrendiğimiz iki komutu birleştirerek, bir
dizinden başlayarak hem o dizin hem de altındaki tüm dizinler altında belli bir
düzene uyan dosyalar {\em içinde} bir kelimeyi arıyorsak,

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
find . -name '*.java' | xargs grep -l 'aranan kelime' 
\end{lstlisting}
komutunu kullanabiliriz. \PVerb!-l! seçeneği, bulunan dosya ismini ekrana
basmak için kullanılır.

\subsubsection{Dosya ve Dizin Büyüklüklükleri}

Bir dizinin ya da tek dosyanın ne kadar yer tuttuğunu anlamak için, \PVerb!du!
kullanılır. Tek başına kullanılınca, komutun kullanıldığı dizin altındaki {\em
her dizinin} ne kadar büyük olduğu ekranda gösterilecektir. Eğer \PVerb!du -s!
kullanılırsa, bu alt dizin büyüklüklerinin toplamı alınacaktır, yâni tek sayı
geri gelecektir.

Eğer bir dizinin altındaki hangi alt dizinin en fazla yer tuttuğunu merak
ediyorsak (ki bu bazen çok işe yarar), o zaman, \PVerb!du!'dan gelen sonuçları
başka bir Unix komutuna iletmek gerekecektir. Bu diğer komur, sıraya dizme
(sort) komutudur.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
du | sort -n
\end{lstlisting}
Bu komut dizinleri büyüklük sırasına göre küçükten büyüğe doğru dizer. Peki
\PVerb!sort! komutu, \PVerb!du!'dan gelen sonuç üzerinde ilk kolona (büyüklüğe)
bakacağını nereden bildi?  Çünkü \PVerb!du!'dan gelen sonuçlarda büyüklük, ilk
kolonda idi, ve \PVerb!sort!, satırları ilk karakterlerinden başlayarak dizmek
için yazılmıştır.

\subsubsection{Satır Sayısı}

Bir dosyanın kaç satır ve kaç kelime içerdiğini anlamak için \PVerb!wc!
kullanılır. Tek başına \PVerb!wc! bir dosyadaki satır, kelime sayısını beraber
gösterir, ayrı ayrı bilgi almak için \PVerb!wc -l!, sadece satır sayısını,
\PVerb!wc -w! kelime sayısı için kullanılabilir.

\subsubsection{İçerik Değiştirmek}

Bunun için Perl kullanacağız. Komut satırında Perl, hem yerinde değişiklik ve
hem de düzenli ifade kullanabilmektedir.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
perl -pi -e 's/filan/falan/sg'
\end{lstlisting}
komutu, \PVerb!filan! ile \PVerb!falan! kelimesini değiştirir. İş bittikten
sonra bir yedek dosyasi (\PVerb!.bak!) bulacaksınız. 

\section{Kullanıcılar}

Unix'de her kullanıcı \PVerb!/etc/passwd! dosyasında tutulur. Bu dosyaya
erişmeye sadece \PVerb!root! kullanıcının hakkı vardır. Projenizde genelde
programcılara \PVerb!root! erişimi verilmez, ama teknik lidere bu hak
tanınır. Bu, Unix'i daha yeni öğrenmekte olan programcıların yanlışlıkla sistemi
hasar vermesine karşı yapılır.

En güçlü kullanıcı olan \PVerb!root!, birçok admin odaklı işi yapabilir, bu
yüzden hakları tüm diğer kullanıcılardan daha fazladır. Mesela \PVerb!root!,
herkesin sürecini \PVerb!kill! ile öldürebilir. Diğer kullanıcılar böyle bir şey
yapmaya kalkışsa, sistem onlara izin vermeyecektir.

Bir kullanıcın giriş yaptığında hangi komut satır progamını (shell) kullanacağı
(birçok seçenek mevcuttur), \PVerb!/etc/passwd! içinde tanımlıdır. Bu shell,
kullanıcı yaratılırken \PVerb!useradd! komutuna parametre olarak verilir;

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
useradd -d /home/user123 -s /bin/bash user123 
\end{lstlisting}
Parametre \PVerb!-d! kullanıcı (\PVerb!HOME!) dizini, \PVerb!-s! ise shell tipi
için kullanılır. 

Bir kullanıcı sisteme girdiğinde, ya da bir xterm, yeni bir shell başlattığında,
kullandığı shell türüne göre işletilen ayar dosyası değiştiktir. Shell
\PVerb!sh!, ve \PVerb!bash! ise, önce \PVerb!/etc/profile! script'i, sonra
kullanıcı \PVerb!HOME! dizini altındaki \PVerb!.profile! işletilir. Eğer admin
isek ve tüm kullanıcıların etkileneceği türden bir değişiklik yapmak istersek,
bunu \PVerb!/etc/profile! içinde yaparız. Her kullanıcı kendi isteğine göre
\PVerb!.profile!'ı değiştirebilir.

Her kullanıcı için bir \PVerb!HOME! değişkeni mevcut olacaktır. Bu değişkeni
ekranda göstermek için \PVerb!echo \$HOME! komutunu kullanabilirsiniz.

Erişim haklarını daha geniş bir kategori üzerinden idare edebilmeye admin'ler
için gereklidir. Bu ihtiyaca cevaben Unix, ``kullanıcı grupları'' kavramını
destekler. Bir kullanıcı birden fazla gruba dahil olabilir. Bir kullanıcıyı
\PVerb!useradd! ile yaratırken hangi gruba dahil olmasını istediğinizi
biliyorsak, \PVerb!-g! seçeneği ile bu grubu tanımlayabiliriz. Sisteme bir grup
eklemek için \PVerb!groupadd! komutunu kullanmak gerekiyor.

Eğer \PVerb!useradd! işlemi bittikten sonra kullanıcıyı bir gruba dahil etmek
istersek, \PVerb!/etc/passwd! dosyasını güncelleyerek bunu başarabiliriz. Bu
dosyada kullanıcının tanımlandığı satırı bulup, oradaki grup listesine yeni grup
no'sunun eklenmesi gerekiyor. Grup ismine bakadar grup numarasını bulmak için
\PVerb!/etc/group! dosyasına bakabiliriz.

Bir kullanıcı hangi gruba dahil olduğunu görmek isterse, komut satırından
\PVerb!groups! komutunu vermesi yeterlidir. Süper kullanıcı \PVerb!root!
başkalarının gruplarına bakabilir, bunu için \PVerb!groups <username>!
komutunu kullanır.

\subsection{Dosya Hakları ve Kullanıcılar}

\PVerb!ls -al! ile bir dizindeki tüm dosyaların kullanım haklarını
görebilirsiniz.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
drwxr-xr-x   9 burak None 0 Jun 14 15:57 Example
-rwxr-xr-x   9 burak None 0 Jun 14 15:57 Ex.txt
\end{lstlisting}
Bu listede iki birim görüyoruz; \PVerb!Example! ve \PVerb!Ex.txt!. Her dosya ya
da dizin için onun olduğu satırın başına bakarsak, \PVerb!drwxr-xr-x! gibi bir
tanım görürüz. \PVerb!Example! dizini örnek alalım. \PVerb!drwxr-xr-x! ne
demektir?

Bu tanım kelimesini, öncelikle zihnimizde dörde bölmemiz gerekir. Yâni biraz
önceki örnek, şuna dönüşür: \PVerb!d!, \PVerb!rwx!, \PVerb!r-x!, ve
\PVerb!r-x!. Bu bölümlerden tek hâneli birinci bölüm birimin dosya mı,
dizin mi olduğunu belirtir. \PVerb!d! dizin, \PVerb!-! dosya demektir.

Ondan sonra gelen üç büyük grup, sırasıyla kullanıcı (user), grup (group) ve
ötekiler (others) içindir. Kullanıcı, kullanıcın kendisi için geçerli olan
haklar, grup, kullanıcının içinde olduğu gruptaki herkes için olan haklar,
ötekiler ise bunun haricinde kalan herkes için geçerli olan haklardır. Böylece
kendinize verdiğini bir hakkı, grubunuzdaki bir kişiye vermemeyi (meselâ)
seçebilirsiniz.

Her kelime grubu içindeki haklar, şunlar olabilir. O dosyayı okumak (read),
değiştirebilmek (write), ve işletebilmek (execute). Okumak için \PVerb!r!,
değiştirebilmek için \PVerb!w! ve işletebilmek için \PVerb!x! karakteri
kullanılır. Eğer bu haklar var ise onun karakteri, yok ise \PVerb!-! karakteri
kullanılacaktır.

Hakların karakterleri bir grup içinde hep aynı yerlerde çıkarlar; Grubu içinde
\PVerb!r! hep birinci sırada, \PVerb!w! ikinci sırada, ve \PVerb!x! ise üçüncü
sırada olacaktır. 

\subsubsection{Dosya Kullanım Hakkı Vermek ve Almak} \label{unix:tools:files:chmod}

Hak vermek için \PVerb!chmod! komutu kullanılır. Kullanım \PVerb!chmod <haklar>
dosya! şeklindedir. Bir dosyanın tüm haklarını aynı anda set edebilen sayı
yöntemi yerine (meselâ \PVerb!chmod 777 file.txt!) biz, \PVerb!+! ve \PVerb!-!
ile hak ekleme çıkarma yöntemini tercih ediyoruz. Bunun için, meselâ kullanıcıya
okuma hakkı vermek için \PVerb!chmod u+r <dosya>! komutu kullanılır. Hak
eksiltmek için \PVerb!+! yerine \PVerb!-! kullanmak gerekir. Aynı şekilde gruba
okuma hakkı vermek için \PVerb!chmod g+r <dosya>!  kullanılır. ``Öteki''
kullanıcılar için \PVerb!o!, ve her kullanıcı {\em herkes} için \PVerb!a!
kullanılmalıdır. \PVerb!a! ile tüm kullanıcılara (\PVerb!u!, \PVerb!g!,
\PVerb!o!) belli bir hakkı aynı anda verme yeteneğine kavuşuyoruz.

\section{Scripting}

Bir arada işlemesini istediğini komutları bir dosyaya koyup, bir script olarak
işletebilirsiniz. Script'leriniz herhangi bir shell için yazabilirsiniz, ama
bizim tavsiye ettiğimiz shell, her Unix sisteminde olması garanti olan
\PVerb!sh! shell'idir.

Bir script'i işletmek, kurumsal programcılar tarafından Unix'in en az anlaşılan
ve en son ``tamamiyle'' öğrenilen tekniklerden biridir. Bir script içinde set
edilen değişkenler, {\em çağıran} shell'i nasıl etkileyecektir? Bir script'i
birkaç şekilde çağırma şekillerinden hangisi uygundur?

Elimizde \PVerb!script.sh! adında bir script olduğunu farz edelim. Bu script
içinde şunlar olsun;

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
VAR1=/tmp/vs/vs
command1
command2
\end{lstlisting}
Bu script'i üç şekilde işletebilirsiniz.

\begin{enumerate}
   \item \PVerb!sh script.sh!: Script'in işlemesi tamamlandıktan sonra, çağıran
   shell, içeride tanımlanan ve set edilen \PVerb!VAR1!'ı göremez.
   
   \item \PVerb!script.sh!: Avantajı, işletmek için shell üzerinde sadece tek
   kelime kullanmasıdır. Bunun için \PVerb!script.sh! dosyasının en üst satırına
   \url{#!/bin/sh!} ibaresini eklemeliyiz. Bir de, işletmeden önce (sadece bir
   kez) \PVerb!chmod u+x shell.sh! ile bu dosyayı ``sadece kendi kullanıcımız
   için'' işletilebilir hâle getirmeliyiz. Bundan sonra komut satırından
   uygulanacak tek başına \PVerb!shell.sh! komutu, çalışacaktır. Fakat
   \PVerb!VAR1!, aynen biraz önce olduğu gibi, çağıran shell tarafından
   gözükmeyecektir.
   
   \item \PVerb!. shell.sh!: Bu kullanım, Unix'de kaynaklama (sourcing) yapar,
   yâni script {\em sanki içindeki her satır, komut satırı üzerinde elle
   yazılıyormuş gibi} işletilir. Ayrıca daha önceki işletim stillerinde,
   \PVerb!shell.sh!  çağırımı yeni bir süreç altında işliyordu, ve orada
   yaratılan her değişken yapılan her iş o süreç bitince onunla beraber
   ölüyordu. Kaynaklama yönteminde durum değişiktir. Bu yöntemde, çağırım geri
   gelince \PVerb!VAR1!'in değeri çağıran shell tarafından görülüyor olacaktır.
\end{enumerate}
Ayrıca eğer 1. ve 2. yöntemlerde de \PVerb!shell.sh! işledikten sonra içeride
tanımlanan ve set edilen değişkenlerin dışarıdan (çağıran shell içinden)
görülmesini istiyorsak, o zaman bu yöntemlerde script içinde değişkene bir değer
set ettikten sonra onu dışarıya ``ithal'' etmeliyiz; Bourne shell (\PVerb!sh!)
içinde bu \PVerb!export VAR1! komutu kullanılarak yapılır.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Makina Başlayınca Program İşletmek][MAKİNA BAŞLADIĞINDA PROGRAM İŞLETMEK]{Makina Başlayınca Program İşletmek}

Bazı programların bilgisayar açıldığı zaman ``otomatik'' olarak başlamasını
istiyor musunuz? Mesela, bir Linux makinasını tamamen Oracle icin ayırdık, ve
Oracle, bilgisayar açılır açılmaz başlamalı. Sistem idarecisi olarak her
seferinde oracle kullanıcısına girip, durdurma/başlatma yapmak istemiyoruz..

Unix'te bu işler, diğer pek çok şeyde olduğu gibi, metin bazlı ayar dosyaları
üzerinden yapılıyor. Bir Unix sisteminde bilinen, ve önemli dizin bölgeleri
vardır. Mesela \PVerb!/etc/! dizini bunlardan biridir. Çogu Unix versiyonu,
\PVerb!/etc/! altına onemli ayar dosyalarını koyar. Yâni, bir script ile
\PVerb!/etc/! altındaki dosyaları değiştirirseniz, sistemin işleyişi
değişecektir. Dikkatli olmamız isabetli olacaktır.

Durdurup başlatma ayar dosyaları \PVerb!/etc/rc.d! dizini altındadır. Buraya
girip \PVerb!ls -al! işletirseniz, aşağıdaki tabloyu görebilirsiniz.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
drwxr-xr-x   10 root     root         4096 Sep 15 01:09 .
drwxr-xr-x   43 root     root         4096 Sep 15 01:23 ..
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Sep  6 15:51 init.d
-rwxr-xr-x    1 root     root         3219 Jul 10  2001 rc
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc0.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc1.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc2.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc3.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc4.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc5.d
drwxr-xr-x    2 root     root         4096 Apr  4 13:25 rc6.d
-rwxr-xr-x    1 root     root         3200 Sep 15 01:08 rc.local
..
..
\end{lstlisting}

\PVerb!rc! kelimesinden sonra gelen sayı, ``başlama seviyesini'' belirtir. Bir
Linux makinasını değişik başlama seviyesinde başlatmamız mümkündür. Meselâ çok
önemli bir sistem bakımı gerekiyorsa ve bu bakım yapılırken hiçbir kullanıcının
sisteme bağlanamaması lâzım ise, başlama seviyesi 0 yada 1, bu iş için
kullanılabilir. Bu seviyelerde kullanıcı giriş programları sağlanmamıştır, ve
böylece sadece \PVerb!root! sisteme terminalden girerek istediği bakımı yapabilir.

Sistemi 4. başlama seviyesinde başlatmak demek, \PVerb!rc4.d! altına girip,
oradaki başlatma script'lerini işletmektir. Şimdi \PVerb!rc4.d! altında ne var
görelim.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
lrwxrwxrwx    1 root     root           14 Apr  2 13:36 K74ntpd 
lrwxrwxrwx    1 root     root           16 Apr  2 13:38 K74ypserv
lrwxrwxrwx    1 root     root           16 Apr  2 13:38 K74ypxfrd
lrwxrwxrwx    1 root     root           15 Apr  2 13:34 S05kudzu 
lrwxrwxrwx    1 root     root           18 Apr  2 13:34 S08ipchains
lrwxrwxrwx    1 root     root           18 Apr  2 13:34 S08iptables
lrwxrwxrwx    1 root     root           17 Apr  2 13:34 S10network 
lrwxrwxrwx    1 root     root           16 Apr  2 13:33 S12syslog
lrwxrwxrwx    1 root     root           17 Apr  2 13:36 S13portmap
lrwxrwxrwx    1 root     root           17 Apr  2 13:37 S14nfslock
lrwxrwxrwx    1 root     root           18 Apr  2 13:33 S17keytable
lrwxrwxrwx    1 root     root           16 Apr  2 13:34 S20random
lrwxrwxrwx    1 root     root           15 Apr  2 13:34 S25netfs 
lrwxrwxrwx    1 root     root           14 Apr  2 13:34 S26apmd
\end{lstlisting}


\PVerb!ipchains!, \PVerb!syslog! gibi programlar tanıdık gelebilir. Bu
programların başlatıldığı noktayı böylece görmüş oluyoruz. 

Bir kavram daha kaldı: Bazı script'lerin ``\PVerb!K!'' ile, ötekilerinin
``\PVerb!S!'' ile başladığını görüyoruz. Bunun sebebi nedir? \PVerb!S!
``\PVerb!Start!'' icin \PVerb!K! ``\PVerb!Kill!'' için kullanılır, yâni başlat
ve durdur komutlarıdır. Eğer Unix sistemi, \PVerb!rc4.d! altındaki servisleri
başlatmak istiyorsa, önce, \PVerb!rc4.d! altinda ``\PVerb!ls S*!''  benzeri bir
komut işletecektir. Bu komut sadece ``\PVerb!S!'' ile başlayan script'leri
toplar. Sonra Unix sistemi, bu script'leri teker teker ``\PVerb!start!''
kelimesini ekleyerek cağırır. Aynı şekilde sistem kapanırken, Unix \PVerb!ls K*!
benzeri komut işletip, durdurmak için gerekli script'leri toplar, ve onları
``\PVerb!stop!'' kelimesini ekleyerek çağırır.

Peki niye çağırım yaparken ``\PVerb!start!'' ve ``\PVerb!stop!'' eklemek
gerekiyor? Bunun sebebini script içeriğine baktığımızda göreceğiz.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
..
..
start() {
        echo -n >"Kaydediciyi baslatiyoruz.. "
..
..
stop() {
        echo -n >"Kaydediciyi durduruyoruz.. "
..
..
case ">1" in
  start) ;; eger Unix start kelimesi gondermis ise
        start
        ;;
  stop)
        stop eger Unix stop kelimesi gondermis ise
        ;;
  status)
        rhstatus
        ;;
  restart|reload)
        restart
        ;;
..
..	
\end{lstlisting}

\section{Takvime Bağlı Program İşletmek} \label{unix:cron}

Bir zamana, takvime bağlı program işletmek için, \PVerb!cron! programı
kullanılır. \PVerb!cron! programı, \PVerb!crontab! adında bir ayar dosyası
kullanır, ve bu dosya \PVerb!/etc/crontab! altında bulunur. Bu ayar dosyasını ya
direk (\PVerb!root! olarak) ya da komut satırından \PVerb!crontab -e! ile edit
etmeye başlayabilirsiniz. Eğer herhangi bir dosyanın \PVerb!crontab! {\em
dosyası olarak} kullanılmasını istiyorsanız, \PVerb!crontab <file>! komut ile
bunu yapabilirsiniz. Bu durum genellikle \PVerb!crontab! dosyasını CVS gibi bir
kaynak kod idare sisteminde tutmak isteyenler için gerekli olmaktadır.

Bazı \PVerb!crontab! seçenekleri (ve alâkalı bir komut) şunlardır:

\begin{itemize}
\item \PVerb!export EDITOR=vi! \PVerb!crontab!'in hangi editör ile açılacağını
kontrol eder. \PVerb!vi! yerine (eğer varsa) \PVerb!emacs! kullanabilirsiniz.
\item \PVerb!crontab -e!: Ayar dosyasını günceller
\item \PVerb!crontab -l!: Ayarları ekranda gösterir
\item \PVerb!crontab -r!: \PVerb!crontab! dosyasını siler
\item \PVerb!crontab -v!: Dosyayı en son güncellediğimiz tarihini gösterir
\end{itemize}

\PVerb!crontab! dosyasının her satırı, değişik bir programı ayarlamak için
kullanılır. Bu her satırda, her kolon, zaman ayarının belli bir bölümü için
kullanılır. Kolonlar sırasıyla şunlardır: Dakika, saat, ayın günü, ay, haftanın
günü ve yıl. Her kolon için yıldız ``\PVerb!*!'' işareti, o ayarın dikkate
alınmadığı anlamına gelir, meselâ gün için ``\PVerb!*!'' var ise, o program her
gün işleyecektir. Tablo \ref{unix:table:cron} üzerinde izin verilen kolon
değerlerini görüyoruz.

\begin{table}[!hbp]
\begin{center}
  \caption{\label{unix:table:cron} Crontab Kolon Değerleri}
  \begin{tabular}{|p{5.0pc}|p{15.0pc}|}
    \hline
    \textbf{Alan} &  \textbf{İzin Verilen Değerler}  \\
    \hline
    dakika    &     0-59 \\
    \hline
    saat      &     0-23 \\
    \hline
    ayın günü &  0-31 \\
    \hline
    ay      &    0-12  \\
    \hline
    haftanın günü  &  0-7  \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\end{table}
Örnek bir \PVerb!crontab! dosyası ise, altta görülmektedir.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
SHELL=/bin/sh
MAILTO=burak
5 0 * * *       \$HOME/bin/daily.job >> \$HOME/tmp/out 2>&1
15 14 1 * *     \$HOME/bin/monthly
0 22 * * 1-5   mail -s "Saat 10pm" burak%Burak,%%Nabersin?%
\end{lstlisting}
Her bir program tanımını teker teker tarif etmek gerekirse:

\begin{enumerate}
\item İlk önce işletilen programların hangi shell'i kullanması gerektiğini
  tanımlıyoruz. Burada seçim \PVerb!/bin/sh! olmuştur.
\item Bu satırda, \PVerb!cron! işledikten sonra onun işlettiği dosyaların
  çıktısının kime mail edileceğini tanımlıyoruz. Bu kişi burada \PVerb!burak!
  adındaki kullanıcıdır.
\item Bu satırda, ilk takvimli program tanımı yapılmıştır. Bu program, her gece
  yarısından beş dakika sonra her gün işletilecektir. \PVerb!\$HOME! değişkeni,
  \PVerb!crontab! dosyasının sahibidir.
\item Her ayın ilk gününde saat 2:15pm'de \PVerb!\$HOME/bin/monthly! adlı
  program işletilecektir. 
\item Her iş günü (Pazartesi ve Cuma arasındaki her gün, ve bu günler dahil
  olmak üzere) saat 10 pm'de bu program işletilir.
\end{enumerate}

\section{Network Durumu} \label{unix:netstat}

\PVerb!netstat!, sisteminizdeki network durumu gösterir. Genellikle kullanılma
sebebi, bir port'un o anda kullanılıp kullanılmadığını anlamaktır. Sistemde
kullanılan tüm port'ların listesini almak için \PVerb!netstat -a! kullanılır. 

\section{Yardım Almak}

\PVerb!man! komutundan sonra bir program ismi belirsek, bu program hakkındaki
sistemde olan tüm açıklama ekrandan verilecektir. Unix dünyasında \PVerb!man!
oldukça fazla kullanılır, çünkü yeni öğrendiğimiz (hâtta bazen eski
bildiklerimizin bile) komutların seçeneklerini öğrenmek için, \PVerb!man
komut_ismi!  kullanırız.

\section{X-Windows Kullanımı} \label{unix:xwindows}

X-windows, Unix dünyasında (Java applet'lerden çok önce) görsel herhangi bir
programın ekranını, penceresini, başka bir makinanın monitoründe göstermek için
kullanılan tekniktir.

X-windows ile servis tarafında bir programı shell üzerinden işletip, penceresini
kendi sisteminize alabilirsiniz. Bunu yapabilmek için öncelikle masaüstü
(çağıran) sisteminizde bir X ortamı gerekecektir. Böyle bir ortam, eğer masaüstü
Linux ya da diğer bir Unix ise kendiliğinden olacaktır (kurulum sırasında
X-windows seçtiyseniz). Windows üzerinde ise, Cygwin üzerinden X-windows
kullanabilirsiniz. Cygwin kurulumu için \ref{install:cygwin} bölümüne, Cygwin
üzerinde X ortamı kurulumu için \ref{install:cygwin:xwindows} bölümüne
bakabiliriz.

Görsel programı işletmek için önce servis tarafına \PVerb!ssh! ile
bağlanılır. \PVerb!ssh! üzerinden X bilgilerinin geriye alınabilmesi için,
\PVerb!-X! seçeneği kullanılmalıdır.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
(desktop) \$ ssh host1 -l root -X
\end{lstlisting}
Servis sistemine girdikten sonra, servis makinasına ekranın {\em nerede}
olduğunu söylememiz gerekiyor. Bunun için \PVerb!DISPLAY! çevre değişkenine
ekranın makina ismi (ya da IP numarası) sonuna \PVerb!:0.0! eklenerek verilir.

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
(host1) \$ export DISPLAY=desktop:0.0
\end{lstlisting}

Son basamak, masaüstü tarafında servis tarafına görsel bilgileri göndermesi için
izin vermektir:

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
(desktop) \$ xhost +
\end{lstlisting}
Bu komut tüm servis programlarına X bilgisi göndermesi için izin
verecektir. Artık X programını başlatabiliriz. Meselâ \PVerb!xclock!;

\begin{lstlisting}[language=Java, frame=none]
(host1) \$ xclock
\end{lstlisting}
Bu programın görüntüsü olan bir saat, masaüstü ekranımızda çıkacaktır.





