\movetooddpage

\chapter{Önsöz}

Bilgi işlem dünyası şahsıma oldukça zevkli bir kariyer sağladı. BASIC, C, ve
COBOL programlarını kitaplardan anlamaya ve kodlamaya uğraştığım zamanlardan,
şimdi yüksek ölçekli, Unix bazlı Java ve SQL teknolojilerini kullanan küme
mimarilerini kurabildiğimiz zamanlar arasındaki projeler, ve bu projelerde
kullanılan teknolojiler müthiş bir değişim yaşadılar. Neredeyse başladığımız
yerden fersah fersah uzaktayız. Artık daha hızlı, daha az hatalı ve daha yüksek
ölçekli programlar yazma şansımız var. Geliştirme araçlarımız daha iyileşti, ve
işimizi büyük ölçüde rahatlattı.

Bu kadar teknoloji değişimine rağmen, ilginç olan bazı teknolojilerin hâla aynı
kalmasıdır. Meselâ işletim sistemlerinden Unix hâla bizimledir, ve tahminim odur
ki daha uzun süre bizle olmaya devam edecektir. Aynı şekilde ilişkisel veri
tabanları kendilerini ispatladıkları 80'li yıllardan bu yana her şirkette bir
demirbaş hâline geldiler, ve olmaya devam edecekler. Bu gruba en son katılan
Java, kendine oldukça sağlam bir yer edindi ve çözüm yelpazesi gittikçe
genişliyor. Zannediyoruz ki kurumsal yazılımda optimal bir teknoloji demetine
doğru yaklaşıyoruz.

Elinizde tuttuğunuz kitap, bu optimal demeti biraraya getirme yolunda bir ilk
denemedir. Bunun artık olabileceğini yakın bir zaman önce farkederek, tüm proje
tecrübemizi birbirine uyacak bir şekilde sunmaya karar verdik. Son önemli parça
olan kalıcılık (persistence) gelmesi en geciken parçaydı, fakat beklediğimize
değdi sanıyorum. Hibernate açık yazılım projesi ile artık yüzümüz kızarmadan bir
kurumsal sistem mimarisini {\em esnek} bir kalıcılık çözümüyle sunmamız mümkün
olmuştur.

Dünyada ve Türkiye'de, hâlen, yazılmamış ve yazılması gereken bir kurumsal
yazılım potansiyeli (application backlog) mevcuttur, ve bu sebeple sektörümüz
için her seviyede ne kadar çok yeni teknik adam yetişirse o kadar iyi olacaktır.
Bu amaçla elinizde tuttuğunuz kitap hem programcılar, hem de teknik liderlere
yönelik yazıldı. Yazılım projesinin beyni, merkezi olan ve yönünü sağlayan
teknik liderlere verebileceğim en iyi desteği bu kitapla vermeye çalıştım;
Umarım başarılı olabilmişizdir.

Bu kitabı yazarken tecrübelerinden yararlandığım ve bana örnek olan insanlara
teşekkür etmek istiyorum. Onlar olmasa, elinizdeki sentez hiçbir zaman gerektiği
gibi olmayacaktı.

Öncelikle teknik lider ve arkadaşım Jim D'Augustine'e yazılım projelerinde
sosyal ve teknik iletişimi hakkında bana iyi bir örnek olduğu için teşekkür
ederim. Jim, altın kalbi, pür dikkati, bitmeyen enerjisi, ve veri tabanları
hakkında engin bilgisi ile kurumsal bir projenin teknik ve teknik olmayan
ihtiyaçları hakkında bana çok şey öğretmiştir. Ayrıca Jim'in yazılım gereklilik
listesini oluşturma konusunda gösterdiği detaya dikkat, benim için özellikle
öğretici olmuştu.

Jim Menard, Emacs maestrosu, dil koleksiyoncusu, deli mucit, kafa insan, bazen
konuşmasının yetişemediği hızlı zekası ile herkese iyi bir teknolojist böyle
olmalı dedirten kimlik olarak bana önce bol bol \PVerb!.emacs! numaraları, daha
sonra teknolojiye tamamen hakim olmamın ne demek olduğunu gösterdi. Bir de
Perl'ü. Herkesin kodunda aynı şekilde yaptığı bir hatayı Jim üç satır Perl
script ile değiştirince, bu beceriyi öğrenmem gerektiğini anlamıştım.

Programcılık dünyasındaki şahsiyetlerden alttakilere teşekkürü borç bilirim: 

Kitaplarından öğrendiğim ve yazılımlarından faydalandığım kişiliklerden Richard
Stallman'a şapka çıkartmak gerekiyor. Yazdığı Emacs adlı editörü 12 sene sonra
hâla kullanmaktayım, ve bazı özelliklerini hâla yeni keşfediyorum. Dilden dile
atlayan bir teknik lider için her dilde bir mod'u olan Emacs vazgeçilmez bir
araçtır; Sn. Stallman'a bu güzel araç, ve daha da önemlisi serbest yazılım
hareketini başlatmış olduğundan dolayı için teşekkürler ediyorum.

Bu kitabın dizilmesinde (typesetting) kullandığım \LaTeX{} programının yazarı
Donald Knuth önünde saygıyla eğilmekten başka çare yok. Eğer bu harika yazılımı
olmasaydı, bu kitabın bu kadar hızlı yazılması ve düzgün format'ta olması mümkün
olmazdı. Kitap ayrıca \LaTeX{} üzerine kurulmuş \PVerb!memoir!  paketini
kullanmaktadır, ve bu paketin yazarı Peter Wilson'a önce bu paketi yazdığı, ve
e-mail üzerinden bazı sorularımı cevaplandırmakta gösterdiği sabır için teşekkür
ediyorum.

Nesnesel dünyada, Bertrand Meyer'a nesnesel bir dilin ve tasarımın nasıl olması
gerektiğini çok önceden bulduğu ve bizle paylaştığı için saygılar ve teşekkürler
sunmak gerekiyor. Dr. Meyer'ın tasarladığı dil Eiffel ticari olarak hakettiği
kadar yayılmamış olsa da, bu dili öğrenmiş olmak bizi diğer dillerde daha iyi
bir programcı yapmıştır. Ayrıca, Dr. Meyer ile Boston'da bir konferans'ta
tanıştığımda \PVerb!comp.object!, \PVerb!comp.lang.c++!,
\PVerb!comp.lang.eiffel! gruplarında yazdıklarımı hatırlayıp, imzalaması için
ona verdiğim kitaba ``Usenet'teki bizi düşünmeye sevkedecek yorumların için
şimdiden teşekkürler'' kelimelerini yazmış olması da benim için apayrı bir
sevinç kaynağı olmuştu. Teşekkürler Dr. Meyer.

Linus Torvalds'a, bize Intel mimarisi üzerinde hızlı çalışan bir Unix olan
Linux'u verdiği, ve böylece artık kurumsal yazılımlarda final mimari parçası
olarak ucuz ve güvenilir bir Unix tavsiye edebilmemiz ve kullanabilmemize imkan
verdiği için saygılar ve teşekkürler sunmak gerekiyor. Yüksek ölçekli Linux
bazlı Java uygulamaları uzun zamandır mevcutlar, bu da Linux'un mevcudiyetinin
sektörde çeşitlilik, seçenek ve rekabet yaratmış olduğunun ciddi bir
göstergesi. Ayrıca Linus Torvalds, yazılım disiplini hakkındaki görüşleri ve
sektör analizleriyle biz kurumsal danışmanlar için tanıdık ve kardeş bir
ruh'tur; Hata ayıklayıcı sevmemesine ve teknik proje idare yöntemine gönülden
katılıyorum, ve başka birçok katılan olduğunu biliyorum!

Kurumsal Java kitabının tamamı açık yazılım kullanılarak hazırlanmıştır. Kitabın
matbaa'dan direk basılmaya hazır PDF'ini üretmek için \LaTeX{}, diyagramlar için
Dia\footnote{http://www.gnome.org/projects/dia}, resimleri bir format'tan
diğerine aktarmak için ImageMagick\footnote{http://www.imagemagick.org}, ve
kitapta kullanılmış olan örnek kurumsal kodları test etmek için Uygulama Servisi
olarak JBoss\footnote{http://www.jboss.org} ürünü kullanıldı. Şimdiye kadar çok
faydalandığım açık yazılım kültürüne ben de JmxMonitor ve CmuCamJ projeleriyle
bir şeyler geri vermeye uğraştım, umarım ileride daha fazlasını yapmam mümkün
olur.

Kurumsal Java kitabının Türkiye'deki kurumsal yazılım sektörüne yapıcı bir
etkisi olmasını umuyor, okurlara başarılar ve mutluluklar diliyorum.

\vspace{1.5\baselineskip}

{\raggedleft{\scshape Burak Bayramlı}  \\ İstanbul \\ Kasım 2005 \par}

