%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% title page
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\HUGE\textsf{Kurumsal Java}\par
\end{center}
\begin{center}
\LARGE\textsf{Burak Bayramlı}\par
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% copyright page
\begin{center}
\begingroup
\footnotesize
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
%%\ttfamily
Kurumsal Java \\
\vspace{2\baselineskip}
\textcopyright{} 2005 Burak Bayramlı \\
\vspace{2\baselineskip}
Bu kitabın tüm yayın hakları Burak Bayramlı'ya aittir. Kendisinden izin \\
alınmadan bu eserden kısmen veya tamamen alıntı yapılamaz, hiçbir şekilde kopya \\
edilemez, çoğaltılamaz ve yayınlanamaz. \\
\vspace{2\baselineskip}
Editör: Burak Bayramlı \\
Hazırlayan: Burak Bayramlı \\
Derleyen: Burak Bayramlı \\
\vspace{2\baselineskip}
 \\
\vspace{2\baselineskip}
Birinci Basım: 2005 / İstanbul \\
\vspace{2\baselineskip}
ISBN: 975-00427-0-0
\endgroup
\end{center}
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace*{\fill}
\begin{quote}
\vspace{25\baselineskip}
\begin{flushright}{\em Vatandaşlarıma}\end{flushright}
\end{quote}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%\movetooddpage

\vspace*{\fill}
\begin{quote}

\textbf{Kural 1:} Teknoloji seçerken her zaman en {\em kısa}, en {\em hızlı}
işleyecek ve kod bakım külfeti {\em en az} olacak \textbf {dili}
seçmeliyiz. Kısalık, yazılan kodun tuttuğu yer ile, bakım külfeti ise kodunuzda
bir değişiklik yapıldığında {\em kaç başka yerin} değişmesi gerekeceği, kodun
okunabilirliği ve anlaşılabilirliği ile alâkalıdır. Sektörümüzde, aynen temel
bilimlerde olduğu gibi basitlik, {\em esastır}.
\hspace*{\fill} 

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 2:} Bir proje için gereklilik kodlarken, aynı projede  {\em
teknologlar için teknoloji} üretmemeye dikkat etmeliyiz. Biz, kurumsal
programcıların görevi, {\em işletmeler} için teknoloji üretmektir. Teknoloji
amaçlı teknoloji yazmaktan kaçınıp, amaçlarımıza uyan bir teknoloji bulup onu
kullanmalıyız.
\hspace*{\fill} 

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 3:} Prensip edinirken, hatırlaması {\em en rahat} ve buna oranla
etkisi {\em en fazla} olacak prensibi edinmeli ve prensibi disiplinle takip
etmeliyiz.
\hspace*{\fill} 

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 4:} İnsanlar (programcılar) unutabilirler ve mekanik hatalar
yapabilirler. İnsanlardan her anda her işi hatasız yapan biyonik yaratıklar
olmalarını beklemeliyiz. En verimli çalışanlar, biyonik adam/kadın olmanın
imkansızlığı sebebiyle yapabilecekleri hataları öngörüp, ona göre {\em kendini
koruyucu} alışkanlıkları ve prensipleri edinen insanlardır (bkz. Kural
\#3).

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 5:} Ne zaman ki bir teknolojiyi ayakta tutmak için {\em kod
üretmeye} başladık, Kural \#1 ışığında o teknolojiyi atma zamanı gelmiştir. Eğer
A dilini kullanıp B dilini üretiyor ve olduğu gibi kullanabiliyorsak, A dilinin
daha kısa ve basit olduğu apaçık ortadadır.
\hspace*{\fill} 

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 6:} Kurumsal kodlarımızda kullanabileceğimiz yeni teknolojiler,
her zaman {\em metin bazlı} yeni {\em diller} olarak ortaya çıkarlar. Bu
dillerin çoğunluğu için görsel IDE beklemek boşunadır. Teknolojileri metin bazlı
olarak kullanmaya alışmalıyız.

\vspace{1.0\baselineskip}

\textbf{Kural 7:} Yazdığımız kodlarda, komut satırında işlettiğimiz komutlarda
ve yaptığımız tıklamalarda, tekrarın ve tekerrürün her türlüsünü ortadan
kaldırmalıyız. Kurumsal programcılıkta tekrar, hamallıktır. Hamal işlerini, onu
en iyi yapacak şeye, bilgisayara bırakmalıyız.
\hspace*{\fill}

\end{quote}

\clearpage

\movetooddpage

\tableofcontents

\clearpage

%%\listoffigures
%%\clearpage
%%\listoftables
