\movetooddpage

\chapter[Giriş][GİRİŞ]{Giriş} \label{intro}

\thischapterhas{
  \item Kurumsal programcılık tanımı
  \item Niye bu kitap
  \item Bölümlerin içindekiler
}

\versal{K}\textsc{urumsal} sistemler (enterprise systems), vazgeçilmez bileşeni
olarak bir veri tabanını içeren, kullanıcısına bir önyüz sağlayan ve aynı anda
birden fazla kullanıcıyı destekleyen sistemlere verilen addır. Kurumsal
yazılımlar, şirketlerin ya da organizasyonların veri alışverişini idare ederler,
ve bu idareyle veriyi, stratejik bilgiye donüştürmeye çalışarak yazılımı
kullanan şirkete rakiplerine karşı bir fark/üstünlük (differentiator) sağlamaya
çalışırlar. Bilgi işlem, ya da IT, bu sektörün diğer adlarıdır.

Kurumsal yazılımları geliştirmekle uzmanlaşmış programcılara, kurumsal programcı
adını veriyoruz. Kurumsal programcı, ya işi yazılım olmayan bir şirketin bilgi
işlem bölümünde, ya da işi şirketlere yazılım danışmanlığı vermek olan danışman
(consulting) şirketlerinde çalışır. Danışmanlık şirketinde kurumsal programcı
asal çalışandır, dış dünyaya onun yaptığı iş pazarlanır. Diğer şirketlerde
destekleyici konumdadır; Programcı, işi başka bir şey olan bir şirkete yazılım
desteği vermektedir.

Bu kitabın {\em tamamının} odağı, kurumsal programcıdır. Fakat kurumsal bir
yazılım üzerinde çalışmıyorsanız bile bu kitaptaki tavsiyelerin bir bölümü
işinize yarayabilir; Meselâ veri tabanını sadece okuma amaçlı ve onu da içindeki
çoğu veriyi hafızaya yükleyerek kullanan, çok kullanıcılı ama dış dünyaya hiçbir
önyüz sağlamayan bir arka plan programı kurumsal program sayılamaz, ama o tür
bir yazılıma faydalı olacak tekniklerin bazıları bu kitapta bulunabilir, meselâ
bölüm \ref{performance}, \ref{object}, \ref{dist}. Kullandığınız programlama
dili Java bile olmayabilir, bu durumda \ref{performance}. bölümdeki bir Web
uygulamasını dışarıdan test etmek için JMeter kullanımı ilginizi çekebilir. Web
uygulaması bile yazmıyor olabilirsiniz, fakat masaüstü, zengin önyüz
teknolojilerini kullanan bir uygulamanın bile nesnesel tasarım tekniklerine
ihtiyacı olacaktır (\ref{object}. bölüm).

İş tecrübemiz bağlamında şahsen uzun süre danışmanlık sektöründe çalıştığımız
için, kitaptaki anektodların ve tecrübe ışığında paylaşılan tekniklerin
çoğunlukla danışman şirketlere dönük olması normâldir. Fakat tecrübemiz
gösteriyor ki danışmanlar, süreç kullanımı, tasarım metotları ve diğer birçok
kurumsal programcılık metotlarında hep başı çekmiş ve yolgösterici
olmuşlardır. Danışmanların böyle olmasının sebebi tamamen içinde yaşadıkları
sektörün onların üzerinde mecbur bıraktığı şartlarla alâkalıdır; Müşteri her
zaman değişir, sık sık gelen projeler hep yeni bir yeni başlangıç anlamına
gelir. Danışmanın müşterisi için yeni proje, kâr potansiyelidir, ama bir yandan
yeni teknoloji, risk anlamına gelir ve bu risklerin azaltılması için bazı yollar
takip edilmelidir. Projeyi belli bir zamanda yapmaya talep olarak riski üzerine
alan danışman şirketi, yazılımı kodlama (delivery) üzerinde en optimal yolu
bulmak zorundadır, çünkü geç kalan ya da daha kötüsü bitmeyen bir proje,
danışmanın şirketi için para ve ün kaybı anlamına gelir.

Kurumsal Java kitabını takip edebilmek için gereken bilgi seviyesi, temel Java
bilgisidir. Bu kitapta miras alma (inheritance), çokyüzlülük (polymorphism) ya
da diğer Java sözdizim teferruatları işlenmeyecektir; Eğer bu bilgilere
ihtiyacınız var ise, temel Java hakkında güvenilir bir kaynağa başvurmanızı
tavsiye ederiz.

\section[Bölüm Rehberi][BÖLÜM REHBERİ]{Bölüm Rehberi}

Kurumsal Java kitabını düz bir sırada okumak gerekli değildir, zaten bölümler
sıralama önem taşıyacak şekilde hazırlanmamıştır. Eğer Web bazlı sistemleri
öğrenmek istiyorsanız, \ref{web}. ve \ref{hibernate}. bölümlere direk olarak
gidebilirsiniz. Bu bölümlerde Struts/JSTL bazlı ve arka planda Hibernate
teknolojisini kullanan bir Web sistemini kurmak için gerekli tüm teknikleri
bulabilirsiniz.

Eğer uygulamamızdaki önyüz, Swing gibi bir zengin önyüz teknolojisi ise, arka
planda uzaktan nesne erişim, ya da genel adıyla, dağıtık nesne teknolojisi
kullanmak zorundayız, ve bu yaygın teknolojilerin üç tanesi, RMI, EJB Session
Bean ve JMS, \ref{dist}. bölümde detaylı olarak anlatılmıştır. Şahsen
kariyerimizin ilk projesinde bir dağıtık nesne çözümü olan CORBA ile kurumsal
kodlamaya başlamış olmamız, bu alanda bize oldukça tecrübe (hem iyi hem kötü)
yaşattı, ve bu tecrübenin şekillendirdiği tavsiyeleri de bu bölümde
bulacaksınız.

Bir kurumsal uygulamanın hızlı çalışması, en az doğru çalışması kadar önemlidir;
Bu sebeple performans iyileştirmesi apayrı bir bölüm olarak sunulmuştur
(\ref{performance}. bölüm). Bu bölümdeki bilgileri, ilgili olduğu her
teknolojinin bölümlerine koyarak dağıtmak mümkündü, fakat performans konusunun
kendine has terminolojisi ve hâtta metadolojisi olması sebebiyle, ayrı bir bölüm
olarak verilmesi kararlaştırıldı. Ölçekleme ile ilgili konuları aynı bölümde
bulabilirsiniz.

Uygulamamızın vazgeçilmez tabakası, tüm verilerin hem çıkış ve hem de sonuç
noktası olan ilişkisel veri tabanlarını \ref{db}. bölümde anlatmaya
çalıştık. İlişkisel tabanların temeli olan ilişkisel model (relational model),
ve erişim yöntemi olan SQL burada işlendi. Her ne kadar Hibernate gibi kalıcılık
teknolojileri ile artık basmakalıp SQL yazmaktan kurtulsak ta, yine de SQL'i iyi
bilmemiz gerekmektedir. Sonuçta Hibernate'in sorgulama dili olan HQL bile,
aslında SQL'in nesnesel bir versiyonudur. Ayrıca uygulama içinden kullanıma ek
olarak proje sırasında uygulama dışından test amaçlı olarak veri tabanında ne
olduğunu anlamak için SQL işletmek gerekmektedir. Bu yüzden SQL anlatımı bölüme
dahil edilmiştir.

Nesnesel tasarım tekniklerini anlattığımız \ref{object}. bölümde nesnesel
tasarımın diğer tasarım tekniklerinden farkını ve nesnesel tasarım yapmak için
gereken temel bilgileri vereceğiz. Kurumsal yazılımlarda çok işe yarayacak bazı
kritik nesnesel tasarım teknikleri de bu bölümde gösterilecektir. Daha sonra,
tüm nesnesel modelleme numaralarının biraraya geldiği teknik mimarin ne olduğunu
da bu bölümde târif edeceğiz, ve bu târifin teknik lider olmak isteyen herkes
tarafından okumasını tavsiye ediyoruz.

Geliştirme ve kabul testleri, kitabımızın önemli bölümlerinden biri olacak
(\ref{testing}. bölüm); Geliştirme sırasında kendi kendimizi kontrol mekanizması
olan birim testlerini yazmayı bu bölümde işliyoruz. Ayrıca gereklilikleri
dışarıdan (önyüzden) test etmek için gereken JMeter aracını kullanmayı da
işleyeceğiz. Test etme işlemi, projemizin ayrılmaz bir parçası olarak kabul
edilmelidir. Test yöntemlerinden özellikle birim testleri geliştirme sürecine ne
kadar dahil edilebilirse, kendimizi o kadar iyi/başarılı hissetmeliyiz.

Kitabımızın teknik tarafı, işler hâlde ve test edilmiş örnek Java kodları ile
destekleniyor; Bu örnek programları düzgün, temiz yapıda ve optimal çalışır hâle
getirmek için çok uğraştık, ve en az kitabın metni kadar önemli olduğunu
düşünüyoruz. Örnek kodların nereden indirileceği ve kullanılacağı
\ref{install:samples} bölümünde anlatıldı, kullanmak için gereken programlar
JBoss Uygulama Servisi, Java derleyicisi, ve Ant derleme sisteminin nasıl
kurulacâgı yine bölüm \ref{install} içinde bulunabilir. Projelerimizde sıkça
kullandığımız faydalı programların tümünün kuruluşu bölüm \ref{install} içinde
anlatılmaktadır, buna tek istisna MySQL, Oracle ve PostgreSQL'ın nasıl
kurulacağını anlatan \ref{db:install} bölümüdür.

Bir uygulamanın kodlaması bittikten sonra, işleyeceği nihai yer olan sonuç
(production) ortamına nasıl gönderileceği, ve buraya gönderildikten sonra nasıl
izlenip takip edileceği \ref{deploymonitor}. bölümde işleniyor. Bir kurumsal
uygulama tipik olarak birçok süreçten meydana gelir; Uygulama servisi, veri
tabanı ve web server olarak düşünürsek en az üç tane Unix sürecimiz
olacaktır. Bu süreçlerin ayakta kalması ve çökerse tekrar ayağa kaldırılmaları
kurumsal sistemlerde gerekli teknik numaralardandır; Bunları yapabilmek için
gerekli script'leri \ref{deploymonitor}. bölümde bulacaksınız. Uygulamanızdan
istatistik paylaşmak ve bu istatistiklerin üzerine alarm şartları koyarak
sürekli, otomatik olarak takip edebilmek için önce Java JMX teknolojisi ile
bunları nasıl dış dünya ile paylaşacağımızı, ve sonra tarafımızdan yazılmış bir
açık yazılım projesi olan JmxMonitor ile bu istatistikleri nasıl takip
edebileceğimizi göreceğiz.

\section{Türkçe Kullanımı}

Kitabımızdaki Türkçe kullanımında Sayilar ve Kuramlar blogunda takip ettiğimiz
aynı dikkati vermeye özen gösterdik. Fakat örnek kodlarda ve karşılığı yeterince
iyi olmayan kelimelerde o kelimelerin İngilizcesini kullanmaya karar verdik.

Örnek kodlar için bunu planlamamıştık. Fakat Türkiye'deki programcıların
İngilizce kelimeler, ve değişken isimleri ile kodlama hususunda oldukça hiç bir
problemi olmadığını gözlemledik. Ayrıca ilerideki bir tarihte elinizde
tuttuğunuz kitabın İngilizce'ye çevirilmesi sözkonusu olabileceği için, örnek
kodların İngilizce olması kararlaştırıldı.

Karşılığı bulunamayan (ya da beğenilmeyen) kelimelerde, meselâ bir Ant {\em
task}'i, Ant {\em target}'i, ya da Unix {\em script}'i gibi, o kelimelerin
olduğu gibi kullanılması kararlaştırıldı. Ant kelimelerindeki sorun, bu
terimlerin herhangi bir karşılığının sektörde kimse tarafından ortaya atılmamış
olmasıydı, yâni ortada bir konsensüs yoktu. Eğer bu kelimeler yerine ``görev'',
ve ``hedef'' karşılıklarını kullanacak olsaydık, o zaman Ant İngilizce belgeleri
ile ayrılığa düşecek, ve okuyucumuzun kafasını karıştırmış olacaktık. Ayrıca bu
kelimeler pek yaygın olan ve başka amaçlar için kullanılan gerçek hedef ve görev
kelimeleriyle aynıdırlar, bu yüzden hiç değilse {\em ayrı bir şey} olduğu daha
belli olan task ve target kelimelerinin kullanılması bize daha mantıklı
gelmiştir. Aynı durum, Türkçe karşılığı ``işlem'' olan transaction kelimesi için
de geçerliydi.

Script Türkçe'ye {\em betik} olarak çevirilen, ve Türkçesi ne yazık ki sektörde
tutmayan bir kelimedir. Bu kelimenin kullanımını uzun süredir takip ediyor ve
şahsen de cümlelerimizin parçası yapıyorduk, fakat uyum bakımından yeterli
olmadığına kanaat getirip, kelimenin orijinalini desteklemeye karar
verdik. Betik kelimesi, ses yapısı ve uyumu açısından bir türlü bir script
sözcüğünün gücüne erişememiştir. Bizim Türkçe kelime seçerken kıstasımız, bir
kelimenin anlatım (cümle) içinde akıcı bir şekilde yer alabilmesi, ve o kelime
üzerinden anlatılanın, anlaşılmasıdır. Ayrıca, bu kitap okunduktan sonra, burada
edinilen bilgiler hakkında yeni bilgiler edinilmek istendiğinde, İngilizce
dokümanların programcıya çok fazla yabancı gelmemesi diğer bir amacımızdı. Bu
amaçla Türkçesini kullandığımız bir terimin yanına muhakkak İngiliz'cesini
parantez içinde yazmaya dikkat ettik. Böylece, programcı isterse, o kelimeyi
Google'da arayabilecek, ya da ilgili programın dokümantasyonunda tarama yaparak
konuyla ilgili diğer teferruatları öğrenme şansına kavuşacaktır.

\section{Ek Bilgiler}

Kitaba yorumlarıyla yardımcı olan ve hataların düzeltilmesine katkıda bulunan
Java Teknoloji Derneği'ndeki arkadaşlardan veri tabanı bölümünü okuyan Murat
Acar'a, Hibernate bölümünü okuyan Melih Sakarya'ya ve Web bölümünü gözden
geçiren Altuğ Altıntaş'a (ve yorum yapan diğer arkadaşlara) buradan teşekkür
ediyorum. Geri kalan tüm hataların sorumluluğu bana aittir.

Hatalar
bulundukça, \PVerb!http://sayilarvekuramlar.blogspot.com/2008/11/kurumsal-java-hatalar-1-basm.html!
adresinden (düzeltmeler ile birlikte) paylaşılacaktır. Kitap ile ilgili diğer
bilgileri \PVerb!http://sayilarvekuramlar.blogspot.com! adresinden
bulabilirsiniz.

İyi okumalar, ve başarılar.
